{"id": "9a2015de-0ffe-3c23-9e11-01d47d8babe8", "title": "Echtscheiding EU en VK formeel afgerond", "url": "https://www.telegraaf.nl/nieuws/2592600/echtscheiding-eu-en-vk-formeel-afgerond", "summary": "Het geeft volgens EU-commissaris Maro\u0161 \u0160ef\u010dovi\u010d zekerheden over de rechten van EU-burgers die in het VK wonen en omgekeerd aan Britten in de unie.\nOok biedt het de garantie dat het Goede Vrijdag-vredesakkoord niet wordt geschonden, doordat er geen harde grens tussen Ierland en Noord-Ierland komt.\n\u0160ef\u010dovi\u010d en zijn Britse tegenhanger Michael Gove hebben de zaak donderdag per videosessie afgehandeld.\nDe Slowaak noemde dat \u201eeen mijlpaal.\u201dEerder deze maand werd op de valreep nog een conflict over Britse wetgeving die tegen afspraken in het terugtrekkingsverdrag druisten uit de weg geruimd.\n\u0160ef\u010dovi\u010d en Gove hebben afgesproken elkaar volgend jaar elk kwartaal een keer te spreken over de implementatie van de regelingen.", "paragraphs": ["Het geeft volgens EU-commissaris Maro\u0161 \u0160ef\u010dovi\u010d zekerheden over de rechten van EU-burgers die in het VK wonen en omgekeerd aan Britten in de unie. Ook biedt het de garantie dat het Goede Vrijdag-vredesakkoord niet wordt geschonden, doordat er geen harde grens tussen Ierland en Noord-Ierland komt.", "\u0160ef\u010dovi\u010d en zijn Britse tegenhanger Michael Gove hebben de zaak donderdag per videosessie afgehandeld. De Slowaak noemde dat \u201eeen mijlpaal.\u201d", "Eerder deze maand werd op de valreep nog een conflict over Britse wetgeving die tegen afspraken in het terugtrekkingsverdrag druisten uit de weg geruimd. \u0160ef\u010dovi\u010d en Gove hebben afgesproken elkaar volgend jaar elk kwartaal een keer te spreken over de implementatie van de regelingen."], "authors": [], "keywords": ["van", "dat", "die", "een", "formeel", "en", "eu", "britse", "\u0161ef\u010dovi\u010d", "echtscheiding", "afgerond", "hebben", "vk", "het", "gove"], "pubDate": null, "publicationId": "eaaf7e23-4e36-3c2d-bfe0-80f3507a250a"}